%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\usepackage{slashbox,fancybox,array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Comportement asymptotique\\Étape n°9}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}

\section{\textcolor{gray}{Pour bien commencer...}}


\section{\textcolor{gray}{Introduction}}

\section{\textcolor{gray}{Interprétation graphique}}
%otemplate
\section{Les définitions}
\label{sec:les-definitions}

À partir des exemples de la fiche d'introduction on donne les
définitions suivantes:


Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$.


   \begin{Def} On suppose que l'ensemble de définition de $f$ contient
     un intervalle du type $[A;+\infty[$.

          Soit $l$ un réel, une fonction $f$ tend vers $l$ quand $x$ tend vers $+\infty$  si et seulement si tout intervalle ouvert contenant $l$ contient aussi toutes les valeurs de $f(x)$ pour $x$ assez grand.
        \end{Def}

On note alors $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty}f(x)=l}$ 



\begin{center}
  \includegraphics[width=16cm]{limite_cours_fig1}
\end{center}


\begin{remarque}$\quad$


  \begin{itemize}
  \item On définit $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty}f(x)=l}$
    de la même manière.
  \item Dans ces deux cas la droite d'équation $y=l$ est une asymptote
    à la courbe.
  \end{itemize}



\end{remarque}



Soit $a$ un élément ou une borne de $I$. (Attention $I$ peut être
ouvert, dans ce cas $I=]a;b[$ ou $]b;a[$.)

\begin{Def}
  On dit que la fonction $f$ tend vers $l$ quand $x$ tend vers $a$ si et seulement si tout intervalle ouvert contenant $l$ contient toutes les valeurs de $f(x)$ pour tout réel $x$ dans $I$ et suffisament proche de $a$.
\end{Def}



\begin{Def}
  On dit que la fonction $f$ tend vers $+\infty$ (resp. $-\infty$) quand $x$ tend vers $a$ si et seulement si tout intervalle $]A;+\infty[$ (resp. $]-\infty;A[$) ($A \in \R$), contient toutes les valeurs de $f(x)$ pour tout réel $x$ dans $I$ et assez proche de $a$.

\end{Def}


\begin{remarque}
  Dans les deux cas, la droite d'équation $x=a$ est asymptote
  verticale à la courbe représentative de la fonction.
\end{remarque}

Illustrer la définition sur le dessin suivant:


\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{limite_cours_fig2}
\end{center}

\section{Propriétés des limites}
\label{sec:propr-des-limit}

À partir d'une courbe, d'une calculatrice ou d'autres ressources
(livre, internet, etc.), compléter les tableaux suivants:

\subsection{Limites des fonctions usuelles}
    \begin{center}
   
    \begin{tabular}[h]{|p{35mm}|*4{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
Lorsque $x$ tend vers:&$-\infty$&$0^{-}$&$0^+$&$+\infty$\tabularnewline
\hline\hline
$ax+b$, $a>0$&&&&\tabularnewline
\hline
$ax+b$, $a<0$&&&&\tabularnewline
\hline
$\sqrt{x}$&&&&\tabularnewline
\hline
$1/x$&&&&\tabularnewline
\hline 
$x^n$, $n$ pair&&&&\tabularnewline
\hline 
$x^n$, $n$ impair&&&&\tabularnewline
\hline
$\exp(x)$&&&&\tabularnewline
\hline
$\ln(x)$&&&&\tabularnewline
\hline
$a^x$, $0<a<1$&&&&\tabularnewline
\hline
$a^x$, $a>1$&&&&\tabularnewline
\hline
    \end{tabular}
 \end{center}

\subsection{Opérations sur les limites}
\label{sec-op-limite}
\paragraph{Addition}
Soient $f$ et $g$  deux fonctions ayant une limite finie ou infinie en
$\square$, la limite de $f+g$ en  $\square$ est donnée par le tableau suivant:
\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|c|*3{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
\backslashbox{$f$}{$g$}&$-\infty$&$l_1$&$+\infty$\tabularnewline
\hline
$-\infty$&&&\tabularnewline
\hline
$l_2$&&&\tabularnewline
\hline
$+\infty$&&&\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}\end{center}
\paragraph{Multiplication}
Soient $l_1$ et $l_2$ deux réels non nuls. Soient $f$ et $g$  deux fonctions ayant une limite finie ou infinie en
$\square$, la limite de $f\times g$ en  $\square$ est donnée par le tableau suivant:
\begin{center}
  
\begin{tabular}[h]{|c|*3{>{\centering}p{18mm}|}}
\hline
\backslashbox{$f$}{$g$}&$0$&$l_1$&$\infty$\tabularnewline
\hline
$0$&&&\tabularnewline
\hline
$l_2$&&&\tabularnewline
\hline
$\infty$&&&\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}\end{center}


\begin{remarque}
  La limite d'un produit se détermine à l'aide de ce tableau et de la
  règle des signes.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Déterminer les limites suivantes:


  \begin{Itemize}

  \item $\lim\limits_{x\to +\infty}(-x^2+1)\exp(x)$
  \item $\lim\limits_{x\to 0^{+}}\cfrac{1}{x}\times\ln(x)$
  \end{Itemize}
\end{exemple}


\paragraph{Inversion}

Soit $l$ un réel non nul.
\begin{center}
\begin{tabular}[h]{|p{20mm}|p{20mm}|p{20mm}|p{20mm}|}
\hline
$f$&$0$&$l$&$\infty$\tabularnewline
\hline
$\frac{1}{f}$&&&\tabularnewline
\hline
  \end{tabular}\end{center}
\begin{remarque}  La limite d'un quotient se détermine à l'aide de ce tableau et de la
  règle des signes.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  Calculer: 

  \begin{Itemize}

  \item $\lim\limits_{x\to 1^{+}}\frac{-1}{x-1}$
  \item $\lim\limits_{x\to -3^{-}}\frac{x+1}{x^2+x-6}$
  \end{Itemize}
\end{exemple}


%ftemplate


\end{document}